[
  {"question": "В каком значении итальянцы обычно употребляют слово «coda»?", "answers": ["хвост", "итог", "конец"], "article": "Именно «хвост»! Например, «la coda di un cane» – «хвост собаки». В музыке термин «coda» используется для обозначения заключительной части произведения. #coda Правда, вопрос довольно неоднозначный, ведь это слово может, к примеру, относиться и к концу очереди в магазине: «parte finale di una fila» – «хвост (конец) очереди». Слово «coda» также может иметь ряд других значений.", "correctIndex": 0},
  {"question": "Обычно итальянцы употребляют слово «fermata»...", "answers": ["ожидая автобус", "чтобы сказать о человеке, который немного задумался", "на ферме, где отдыхают коровы"], "article": "Да, коровы тут совсем ни при чём! А если человек немного задумался и не понял вас, то он может вас перепросить: «Scusa, ero sovrappensiero (soprappensiero), che hai detto?» – «Прости, я задумался, что ты сказал?». #fermata А вот если человек задаст вам такой вопрос: «Ti aspetto alla fermata dell'autobus, va bene?» – «А буду ждать тебя на остановке автобуса, хорошо?», то он непременно употребит слово «fermata».", "correctIndex": 0},
  {"question": "Как перевести фразу «sono allegro»?", "answers": ["я весёлый / я веселюсь", "я проворный / я быстрый", "я холерик"], "article": "Прилагательное «allegro» означает «весёлый, радостный, бодрый и даже подвыпивший в переносном смысле», а вовсе не быстрый. Существительное «allegrezza» имеет значение «радость, веселье», а возвратный глагол «allegrarsi» («rallegrarsi») – «радоваться, веселиться». «Я проворный» по-итальянски можно сказать, например: «sono svelto», «я быстрый» – «sono veloce», а «я холерик» – «sono collerico».", "correctIndex": 0},
  {"question": "В каком музыкальном термине спрятался знак сложения?", "answers": ["a mezza voce", "poco rallentando", "più lento"], "article": "Музыкальный термин «a mezza voce» означает «вполголоса», где прилагательное «mezzo» означает «половинный» («mezza» имеет окончание <em>a</em>, поскольку согласуется с существительным женского рода «voce»); музыкальный термин «poco rallentando» означает «немного замедлить», где «poco» переводится как «немного, чуть», а «rallentando» – это герундий глагола «rallentare», одно из значений которого – «замедлять» (например, «rallentare il tempo» – «замедлить темп»); термин «più lento» означает «более медленно» (можно также уточнить: «un po' più lento» – «немного помедленней»), где наречие  «più» – «немного» определяет другое наречие «lento» – «медленней». И вот это наречие «più» может также иметь значение знака сложения в математике, например: due più due fa quattro (due più due è uguale a quattro) – два плюс два равно четыре.", "correctIndex": 2},
  {"question": "В каком музыкальном термине спрятался знак вычитания?", "answers": ["meno mosso", "diminuendo", "senza pedale"], "article": "Музыкальный указание «diminuendo» означает «постепенно уменьшая силу звука» («diminuendo» – это герундий глагола «diminuire» – «уменьшать, уменьшаться»); музыкальный термин «senza pedale» переводится «без педали»; и, наконец, термин «meno mosso» переводится «менее оживлённо». Слово «mosso» представлено в итальянском языке разными частями речи и имеет различные значения, одно из которых – знак вычитания, например: quattro meno due fa due (quattro meno due è uguale a due) – четыре минус два равно два.", "correctIndex": 2},
  {"question": "Все знают музыкальный термин «piano» – в каком значении часто его употребляют итальянцы?", "answers": ["покой", "этаж", "глухота"], "article": "Если человек немного глуховат se una persona è un po' sorda, то все звуки для него действительно кажутся тихими. Я к тому, что музыкальный термин «piano» употребляется в значении «тихо», однако в обиходе это слово часто употребляется в значении «этаж»: primo piano – второй этаж. Вы спросите: а почему собственно второй, ведь числительное «primo» означает «первый». Но я не ошибся и «первй этаж» по-итальянски будет «pianterreno». И это ещё не всё! Слово «piano» имеет также множество других значений, например, «медленно» – совсем как в русском. Упоминаемое в вопросе слово «покой» может быть описано разными словами в зависимости от контекста. Если вы хотите отдохнуть, но вам кто-то досаждает, то возможно вы скажете ему: lasciami in pace! – оставь меня в покое! Здесь в значении «покой» выступает слово «pace». Это же слово употребляется в значении «мир»: Che la pace sia nel mondo! Пусть в мире будет мир!", "correctIndex": 1},
  {"question": "Указание в нотах «Da capo al fine» означает «С начала до слова fine (конец)». В каком ещё значении употребляется слово «capo»", "answers": ["голова", "открытие", "вступление"], "article": "Открытия бывают разные. Если, к примеру, нам нужно заново открыть Америку, то мы можем употребить глагол «riscopirire» – «открывать заново»: abbiamo bisogno di riscoprire l'America, но, увы, Америка уже давно открыта Христофором Колумбом: l'America fu scoperta da Cristoforo Colombo molto tempo fa, а чтобы сказать открытие Америки, употребим существительное «scoperta»: scoperta dell'America. Те же слова мы будем употреблять, если речь идёт о каком-нибудь научном открытии. Если вы хотите, к примеру, попросить кого-нибудь открыть окно, то возможно сделаете это так: fammi un favore, apri la finestra, употребив глагол «aprire» – «открывать». А об отрытии театра либо театрального сезона можно сказать так: l'apertura del teatro. Что касается «вступления», то и оно может быть разным, а следовательно, и описано разными словами. Например, вступление в музыкальном произведении называется «интродукция» – «introduzione». И, наконец, мы дошли до головы... Вы уже знаете, что это и есть правильный ответ, ведь «Da capo al fine» дословно можно перевести как «С головы до конца». Таким образом начало это и есть голова. И вашего начальника, кстати, вы тоже можете смело назвать «capo».", "correctIndex": 2},
  {"question": "Музыкальный термин «Presto» означает «быстро». В каком ещё значении употребляется это слово в итальянском языке?", "answers": ["рано", "стремительно", "просто"], "article": "Когда говорят «просто», то на самом деле часто всё оказывается не так просто. И это слово тоже довольно непростое и употребляется оно при совершенно разных обстоятельствах. Например, мы можем сказать «это просто», если речь идёт о нетрудном деле. В этом случае мы скажем «è facile» – «это просто» или «è facilissimo», если это – проще не придумашь. Но если мы хотим описать причину, по которой, к примеру, мы что-то вдруг позабыли, то в этом случае значение слова «просто» несколько изменится: mi è semplicemente uscito di mente – у меня просто вылетело это из головы. Впрочем неречие semplicemente с глаголом essere тоже может иметь смысл простоты чего-либо. Стремительно. Сразу подумаешь о времени: il tempo corre (vola) precipitosamente – время бежит (летит) стремительно. Или о мире: il mondo cambia precipitosamente – мир стремительно меняется. Стремительность здесь задаёт наречие «precipitosamente». Рано. Да, это правильный ответ: domani mi alzo presto – завтра мне рано вставать.", "correctIndex": 0},
  {"question": "Музыкальный термин «Andante» означает темп в характере шага (andare – ходить). Может ли глагол «andare» иметь отношение к полётам на самолёте?", "answers": ["иногда", "да", "нет"], "article": "Чтобы понять, почему всё-таки глагол «andare» может иметь отношения к полётам, давайте вспомним об универсальности глагола «ходить» в русском языке. Русские знают, что ходить могут часы, ходить может транспорт... Вот сообразно такой же логике и употребляется глагол «andare» применительно к самолётам в итальянском языке: andare in aereo – летать на самолёте.", "correctIndex": 1},
  {"question": "«Crescendo» – этим термином в нотах указывают на постепенное усиление звучания. Переведите фразу «io cresco»:", "answers": ["я взлетаю", "я говорю громче", "я расту"], "article": "Взлетать или отрываться от земли – это глагол «decollare»: l'aereo è decollato – самолёт взлетел. Чтобы сказать «я говорю громче», употребим наречие «forte» – «громко» и определяющее его другое наречие «più»: parlo più forte. «Crescendo» – это герундий глагола «crescere» – «расти, выращивать», следовательно фраза «io cresco» будет означать «я расту». Я написал, что глагол «crescere» имеет значение «расти, выращивать» и возможно вы спростите как такое возможно – и расти и выращивать. Всё зависит от контекста и от управляющего глагола: если управляющий глагол avere, то – выращивать (в этом случае глагол «crescere» является переходным): l'ho cresciuto – я его вырастил; если управляющий глагол essere, то – расти (в этом случае глагол «crescere» является непереходным): è cresciuto – он вырос. Глагол «crescere» может употребляться также в переносном смысле как и глагол «расти» в русском языке.", "correctIndex": 2},
  {"question": "«Diminuendo» – этим термином в нотах указывают на постепенное ослабление звучания. Можно ли использовать глагол «diminuire» в отношении к скорости?", "answers": ["нет", "да"], "article": "«Diminuendo» – это герундий глагола «diminuire» – «уменьшать, уменьшаться». Если глагол «diminuire» – переходный, то он переводится «уменьшать»; если глагол «diminuire» – непереходный, то он переводится «уменьшаться». И он имеет отношение к скорости: diminuire la velocità – убавить, снизить скорость.", "correctIndex": 1},
  {"question": "Где следует делать ударение в слове «comodo»?", "answers": ["còmodo", "comòdo"], "article": "Я родился в деревянном доме и там, в чулане, стоял старый комод. Он был очень удобный. В русском слове «комод» [komód] ударение падает на певый слог. Итальянское слово «comodo» имеет ударение на втором слоге, если это прилагательное, которое переводится «удобный, комфортабельный» или существительное, которое переводится «удобство, комфорт» (есть и другие значения слова «comodo», где ударение также падает на первый слог). Конечно же в итальянском языке есть и слово «комод» – оно переводится «cassettone, comò». Comòdo в итальянском языке – это остров в Индонезии.", "correctIndex": 0},
  {"question": "Синонимом слова «allargando» является:", "answers": ["accelerando", "fumando", "rallentando"], "article": "Все части речи, которые я перечислил, называются «герундий». Таким образом, «accelerando» – «ускоряя» – это герундий глагола «accelerare» – «ускорять»; «fumando» – «куря» – это герундий глагола «fumare» – «курить»; «rallentando» – «замедляя» – это герундий глагола «rallentare» – «замедлять»; глагол «allargare», который также переводится «замедлять», имеет герундий «allargando» – «замедляя».", "correctIndex": 2},
  {"question": "Выберите правильный перевод фразы «я играю на фортепиано»:", "answers": ["suono il pianoforte", "suono al pianoforte", "suono in pianoforte"], "article": "В итальянской фразе «suono il pianoforte» – «я играю на фортепиано», равно как и во всех других подобных фразах, касающихся игры на музыкальных инструментах, предлог не нужен.", "correctIndex": 0},
  {"question": "Кому Людвиг ван Бетховен посвятил симфонию, названную им «Героическая», а затем в гневе разорвал её титульный лист со словами «Он такой же как и все!»?", "answers": ["Наполеону Бонапарту", "Карлу IV, королю Испании", "Александру I, российскому императору"], "article": "Переведём отрывок из воспоминаний ученика и библиографа Бетховена Фердинанда Риса: «Когда Бетховен писал эту симфонию, он думал о Бонапарте, а Бонапарт в то время был первым консулом. Тогда Бетховен питал к нему большое уважение и уподоблял его великим античным римским консулам. Не только я, но и многие наиболее близкие друзья Бетховена видели эту симфонию на его столе, прелестно переписанную на чистовую, со словом «Бонапарт» наверху титульного листа и ниже «Ludwig van Beethoven» [...]. Я был первым, кто сообщил ему новости о Бонапарте, провозгласившим себя императором, после чего он воскликнул в гневе: «Так он больше не простой смертный! Теперь он будет попирать человеческие права, потакать только своему честолюбию; теперь он сочтёт себя выше всех людей, станет тираном!». Бетховен подошел к столу, схватил титульный лист, разорвал его надвое и бросил на пол. Страницу пришлось переписывать заново, но только теперь симфония уже имела название «Героическая симфония».» #beethoven «Nello scrivere questa sinfonia Beethoven stava pensando a Buonaparte, ma Buonaparte mentre era primo console. In quel tempo Beethoven aveva la più alta stima per lui e lo paragonava ai più grandi consoli di Roma antica. Non solo io, ma molti degli amici più intimi di Beethoven, videro questa sinfonia sul suo tavolo, meravigliosamente copiata in manoscritto, con la parola «Buonaparte» scritta nella parte superiore del frontespizio e «Ludwig van Beethoven» nell’estremità più bassa [...]. Io fui il primo a riferirgli le notizie che Buonaparte si era proclamato Imperatore dopo di che egli si adirò ed esclamò: «Così egli non è più un comune mortale! Ora, egli calpesterà tutti i diritti umani, indulgerà solo sulla sua ambizione; ora egli si crederà superiore a tutti gli uomini, diventerà un tiranno!». Beethoven andò al tavolo, afferrò la parte superiore del frontespizio, la strappò a metà e la gettò sul pavimento. La pagina dovette essere ricopiata e fu solo ora che la sinfonia prese il titolo di Sinfonia eroica».", "correctIndex": 0},
  {"question": "Выберите правильный перевод фразы «sei forte nella musica»", "answers": ["громче играй эту музыку", "твоя музыка слишком громкая", "ты силён в музыке"], "article": "Переведём эти фразы: «твоя музыка слишком громкая» – «suoni troppo forte», «громче играй эту музыку» – «suona più forte», «ты силён в музыке» – «sei forte nella musica». Таким образом можно догаться, что слово «forte» означает не только «громко» (в этом случае – это наречие), а также «сильный» в прямом и переносном смысле (в этом случае – это прилагательное). В музыке, как мы знаем, символ «forte» означает громкое исполнение – в этом случае слово «forte» является существительным мужского рода (sostantivo maschile), также слово «forte» употребляется в музыке и как наречие (avverbio) – «громко».", "correctIndex": 2},
  {"question": "Итальянское слово «capriccio» происходит от латинского – «capra». Как переводится это латинское слово?", "answers": ["коза", "свинья", "корова"], "article": "Слово «capra» перешло в итальянский язык из латинского без изменений и переводится «коза»; «свинья» по-итальянски – «maiale», «porco» (что также имеет значение «грязный», в том числе переносное), scrofa (свиноматка); «корова» – «mucca» или «vacca». #carpa", "correctIndex": 0},
  {"question": "Указание в нотах «con espressione» велит играть выразительно. Имеет ли слово «espressione» какое-либо отношение к математике?", "answers": ["да", "нет"], "article": "Слово «espressione» имеет несколько значений: выражение (espressione della volontà – выражение чувств; espressione d'amore – выражение любви; i suoi occhi avevano un'espressione triste – его / её глаза были проникнуты грустью), выразительность (parole prive di espressione – слова, лишённые выразительности), речевой оборот (frase (espressione) idiomatica), а также выражение в математике (espressione algebrica – алгебраическое выражение).", "correctIndex": 0},
  {"question": "Переведите идиому «largo a parole»:", "answers": ["врун", "щедрый на слова", "тугодум"], "article": "Прилагательное «largo» имеет значение «широкий» в прямом смысле (напр. scarpe larghe – широкие ботинки) и несколько значений в переносном смысле («largo a parole» – «щедрый на слова»; largo di bocca – 1) щедрый на слова 2) сквернослов, любитель крепких выражений; largo nel promettere / a promesse – щедрый на обещания).", "correctIndex": 1},
  {"question": "Переведите идиому «lento di comprendonio»:", "answers": ["скупой на слова", "ползёт как черепаха", "тугодум"], "article": "Прилагательное «lento» означает «медленный» (напр. camminata lenta – медленная ходьба, шаг; lavoro lento – медленная работа (требующая много времени для её выполнения); fuoco lento – медленный огонь); «слабо затянутый; не прилегающий» (напр. abito lento – не облегающее платье). Разговорное существительное «comprendonio» имеет значение «понятливость, смекалка», таким образом идиому (фразеологизм) «lento di comprendonio» можно перевести «медленный в смекалке». Тоже самое можно выразить так: «lento nel capire».", "correctIndex": 2},
  {"question": "Переведите идиому «avere delle fantasie»:", "answers": ["иметь слишком много желаний", "быть чудаковатым", "просто иметь фантазию"], "article": "Переведём эти фразы. Итак, «иметь слишком много желаний» – «volere / desiderare troppo» и в качестве примера хочу привести итальянскую пословицу: chi troppo vuole nulla stringe – кто много хочет, мало получит; «просто иметь фантазию» – здесь речь идёт о богатой фантазии (богатом воображении) и перевод будет таким: «avere una fantasia (un'immaginazione) ricca» – «иметь богатую фантазию (воображение)», или же то же самое можно выразить следующим образом: «essere ricco di fantasia» – «быть богатым фантазией» и пример: un artista dotato di grande fantasia – артист (художник в широком смысле), одарённый богатой фантазией; идиома (фразеологизм) «avere delle fantasie» означает «быть чудаковатым».", "correctIndex": 1},
  {"question": "Какой частью речи является слово «piacere»?", "answers": ["глагол", "существительное", "глагол и существительное"], "article": "Cлово «piacere» является глаголом и существительным, например: mi piace suonare il pianoforte – мне нравится играть на фортепиано (здесь слово «piacere» представлено в виде глагола (mi piace – мне нравится); глагол «piacere» всегда употребляется с местоимением в роли косвенного дополнения и чаще в третьем лице единственного числа); provo il piacere in suonare il pianoforte – я испытываю удовольствие в игре на фортепиано (здесь слово «piacere» представлено в виде существительного (il piacere – удовольствие, радость); существительное «piacere» – мужского рода).", "correctIndex": 2},
  {"question": "Выражение «poco a poco» означает «мало-помалу». Что из перечисленного является синонимом?", "answers": ["piano piano", "più piano", "poco prima"], "article": "Переведём все словосочетания: poco prima – немного раньше, незадолго , до (poco prima di...); più piano – более тихо, тише; piano piano – потихоньку, мало-помалу.", "correctIndex": 0},
  {"question": "Выражение «a prima vista» в музыке означает «играть с листа». В каком смысле может ещё употребляться это выражение?", "answers": ["увидеть в первый раз", "влюбиться с первого взгляда", "быстро просматривать"], "article": "Переведём все фразы: увидеть в первый раз – vedere per la prima volta; быстро просматривать, перелистывать – scartabellare (быстро просмотреть, наспех прочесть, пробежать глазами – dare una letta), также мы можем употребить глагол «scorrere» (пробежать), глагол «sfogliare» (пролистать), глагол «visionare» (просматривать) или обороты «dare un'occhiata a... / dare una passata a... / dare una scorsa a... / dare una sfogliata a...» (scorrere il (dare un'occhiata al) giornale – бегло просмотреть газету; sfogliare un giornale – просматривать газету; visionare dei documenti – просматривать документы; visionare un film – просмотреть фильм; dare una passata a un libro – просмотреть книгу; dare una scorsa a un libro – бегло просмотреть книгу; dare una sfogliata a un libro – пролистнуть / наскоро просмотреть книгу); влюбиться с первого взгляда – innamorarsi a prima vista (dal primo sguardo). Любовь с первого взгляда  по-итальянски будет так: amore a prima vista (colpo di fulmine – букв. удар молнии).", "correctIndex": 1},
  {"question": "Доподлинно неизвестно какой дирижёр первым повернулся задом к публике, но возможно это был...", "answers": ["Бетховен", "Моцарт", "Вагнер", "Лядов"], "article": "Со времён Вагнера дирижёр стоит задом к публике – dai tempi di Wagner il direttore d'orchestra volge le spalle al pubblico. Оборот «voltare / voltare le spalle» в этом предложении означает «повернуться спиной», в переносном смысле это означает «показать спину, пуститься в бегство, удрать».", "correctIndex": 2},
  {"question": "В музыке глагол «arpeggiare» означает «арпеджировать», то есть исполнять ноты аккорда последовательно. В каком переносном значении иногда употребляют глагол «arpeggiare»?", "answers": ["воровать", "смахивать пыль", "убегать"], "article": "Переведём все фразы: убегать – correre via, scappare, fuggire; смахивать пыль – spolverare; воровать – rubare, svaligiare, scippare, а также, из-за жеста, производимого рукой при игре на арфе, глагол arpeggiare.", "correctIndex": 0},
  {"question": "Являются ли эти музыкальные термины синонимами: «а bene placito», «a piacere», «a piacimento», «a suo arbitrio», «a suo comodo», «ad libitum»?", "answers": ["все перечисленные термины являются синонимами", "только некоторые"], "article": "Переведём все выражения: «а bene placito» или «a beneplacito» – по желанию, по усмотрению; как заблагорассудится; «a piacere» – 1) сколько душе угодно, хоть отбавляй, вволю 2) свободно 3) по вкусу; «a piacimento» – по желанию, по усмотрению, сколько душе угодно.", "correctIndex": 0},
  {"question": "Слово «timbro» имеет значение «тембр». Какое ещё значение имеет это слово?", "answers": ["запеканка", "штемпель", "топинамбур"], "article": "Переведём ответы: запеканка – timballo; топинамбур – topinambur; timbro – тембр или печать, штамп, штемпель.", "correctIndex": 1},
  {"question": "Как по-итальянски называется такая длительность ноты: <svg style=\"vertical-align: middle;\" xmlns=\"http://www.w3.org/2000/svg\" width=\"1em\" height=\"1em\" viewBox=\"-7 -1.5 24 24\"><path fill=\"currentColor\" d=\"M7.954 12.87V1.564a1 1 0 0 1 1-1h.028a1 1 0 0 1 1 1V15.63c.197 1.969-1.42 3.99-3.874 4.693c-2.69.772-5.368-.333-5.98-2.468c-.612-2.135 1.073-4.491 3.764-5.263c1.47-.421 2.935-.283 4.062.277z\"/></svg>?", "answers": ["minima", "semiminima"], "article": "Приставка «semi...» в итальянском языке означает «полу...» и, поскольку нота minima – это половинная нота, то нота, которая будет в два раза короче её (а мы знаем, что нота в два раза короче половинной ноты – это четвертная нота), будет называться semiminima.", "correctIndex": 1},
  {"question": "В музыке словом «sincope» называют смещение акцента с сильной доли на слабую. Какое ещё значение имеет это слово?", "answers": ["приседание", "хромой", "обморок"], "article": "Переведём ответы: приседание – accosciata (возвратный глагол accosciarsi – садиться на корточки, приседать); хромой – zoppo; обморок – deliquio, sincope, svenimento.", "correctIndex": 2},
  {"question": "Слово «diapason» имеет значение «диапазон», а слово «corista» – «хорист» или «хористка». Оба этих слова «diapason» и «corista» также дают название инструменту:", "answers": ["волынка", "варган", "камертон"], "article": "Переведём ответы: волынка – zampogna, piva, ciaramella, cennamella, cornamusa; варган – l'arpa ebraica; камертон – это инструмент для настройки музыкальных инструментов, хора – его высота звучания обычно соответствует ноте Ля первой октавы; стальной камертон в виде вилки называется diapason – для того, чтобы камертон издал звук, его обо что-нибудь ударяют; язычковый камертон называется corista – чтобы заставить звучать такой камертон, в него нужно подуть.", "correctIndex": 2},
  {"question": "Переведите на итальянский язык «полный аккорд»:", "answers": ["accordo pieno", "accordo perfetto"], "article": "Слово «perfetto» означает «законченный, совершенный». Словосочетание accordo pieno (или pieno accordo) имеет значение консенсуса, полного согласия с чем-либо, поскольку другим и основным значением слова «accordo» является «согласие, соглашение».", "correctIndex": 1},
  {"question": "Переведите на русский язык «andar a prendere una boccata d'aria»:", "answers": ["пойти подышать свежим воздухом", "выйти на улицу покурить", "взять высокую ноту в арии"], "article": "Переведём эти фразы: выйти на улицу покурить – uscire a farsi una fumatina; взять высокую ноту в арии – toccare / raggiungere una nota alta; пойти подышать свежим воздухом – andar a prendere una boccata d'aria.", "correctIndex": 0},
  {"question": "Как в XVI веке назывались учебные заведения в Неаполе, где обучались бедные, осиротевшие дети?", "answers": ["conservatorio (консерватория)", "liceo (лицей)", "scuola (школа)", "giardino d'infanzia (детский сад)"], "article": "Слово conservatorio происходит от глагола conservare – сохранять, поддерживать. В XVI веке это слово обозначало те неаполитанские институты, которые брали на себя заботу о сиротах и в которых придавалось большое значению музыкальному образованию.<br>Deriv. di conservare; nel XVI sec. la voce designava quegli istituti napoletani che si prendevano cura degli orfani e nei quali era data notevole importanza all’insegnamento musicale. (Dizionario Garzanti di Italiano 2006)", "correctIndex": 0},
  {"question": "Переведите на русский язык «opera pianistica»:", "answers": ["переложение оперы для фортепиано»", "сочинение для фортепиано"], "article": "Слово «opera» часто употребляется для определения какого-либо музыкального, литературного сочинения в целом, а также творчества и творческого наследия: opera di Puškin – творческое наследие Пушкина; opera shakespeariana – творчество Шекспира.", "correctIndex": 1}
]